<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/COST-ELTeC/Schemas/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="eco_de_000002" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title ref>
     Von Kindern und Katzen, und wie sie die Nine begruben
    </title>
    <author ref="https://www.wikidata.org/entity/Q26993">
     Storm, Theodor (1817-1888)
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      ELTeC conversion
     </resp>
     <name>
      EcoCor-2026 team
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="words">
     2030
    </measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher ref="https://www.uni-potsdam.de/de/digital-humanities/">
     Digital Humanities Network at the University of Potsdam
    </publisher>
    <distributor ref="https://ecocor.org">
     ecocor.org
    </distributor>
    <date when="2023-06-01"/>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <title/>
     <author/>
    </bibl>
    <bibl type="printSource">
     <author/>
     <title/>
     <respStmt>
      <resp/>
      <name>
      </name>
     </respStmt>
     <pubPlace/>
     <publisher/>
     <date/>
    </bibl>
    <bibl type="firstEdition">
     <pubPlace/>
     <date when="1876">
      1876
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc n="eltec-1">
   <p/>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="de">
     German
    </language>
   </langUsage>
   <textDesc>
    <authorGender key="M" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
   </textDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change when="2023-03-31">
    Created by DS
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <p xml:id="eco_de_000002_20">
    Theodor Storm
   </p>
   <p xml:id="eco_de_000002_40">
    Von Kindern und Katzen, und wie sie die Nine begruben
   </p>
  </front>
  <body>
   <div type="group">
    <head>
    </head>
    <p xml:id="eco_de_000002_70">
     Mit Katzen ist es in früherer Zeit in unserem Hause sehr »begänge« gewesen.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_80">
     Noch vor meiner Hochzeit wurde mir von einem alten Hofbesitzer ein kleines
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_90">
     kaninchengraues Kätzchen ins Haus gebracht; er nahm es sorgsam aus seinem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_100">
     zusammengeknüpften Schnupftuch, setzte es vor mir auf den Tisch und sagte: »Da
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_110">
     bring ich was zur Aussteuer!«
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_130">
     Diese Katze, welche einen weißen Kragen und vier weiße Pfötchen hatte, hieß die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_140">
     »Manschettenmieße«. Während ihrer Kindheit hatte ich sie oft, wenn ich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_150">
     arbeitete, vorn in meinem Schlafrock sitzen, so daß nur der kleine hübsche Kopf
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_160">
     hervorguckte. Höchst aufmerksam folgten ihre Augen meiner schreibenden Feder,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_170">
     die bei dem melodischen Spinnerlied des Kätzchens gar munter hin und wider
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_180">
     glitt. Oftmals, als wolle sie meinen gar zu großen Eifer zügeln, streckte sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_190">
     wohl auch das Pfötchen aus und hielt die Feder an, was mich dann stets
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_200">
     bedenklich machte und wodurch mancher Gedankenstrich in meine nachher
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_210">
     gedruckten Schriften gekommen ist.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_230">
     Die Manschettenmieße selber ist, wie ich fürchte, durch diesen Verkehr etwas
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_240">
     gar zu gebildet geworden; denn da sie endlich groß und dann auch Mutter manches
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_250">
     allerliebsten kaninchengrauen Kätzchens geworden war, verlangte sie, gleich den
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_260">
     feinen Damen, allezeit eine Amme für ihre Kinder; und da die Nachbarskatzen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_270">
     sich nur selten zu diesem Dienst verstehen wollten, so sind fast alle ihre
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_280">
     kleinen Ebenbilder elendiglich zugrunde gegangen. Nur einen kleinen weißen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_290">
     Kater zog sie wirklich groß, welcher wegen seines grimmigen Aussehens »der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_300">
     weiße Bär« genannt wurde und nachher aber eine Katze war.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_320">
     Später, da schon zwei kleine Buben lustig durch Haus und Garten tobten, waren
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_330">
     zwei Katzen in der Wirtschaft; nämlich außer den vorbenannten noch ein Sohn des
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_340">
     weißen Bären, genannt »der schwarze Kater«, ein großer ungebärdiger Geselle;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_350">
     vielleicht ein Held, aber jedenfalls ein Scheusal, von dem nicht viel zu sagen,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_360">
     als daß er, besonders in der schönen Frühlingszeit, unter schauderhaftem Geheul
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_370">
     gegen alle Nachbarskater zu Felde lag, daß er stets mit einem blutigen Auge und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_380">
     zerfetztem Fell umherlief und außerdem noch seine kleinen Herren biß und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_390">
     kratzte.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_410">
     Von der Großmutter, der Manschettenmieße, die nachmals ganz berühmt geworden
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_420">
     ist, wäre noch vielerlei zu berichten; da sie aber in der Geschichte, die ich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_430">
     hier am Schluß erzählen will, nur ein einzigmal »Miau« zu sagen hat, so soll's
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_440">
     für eine schicklichere Gelegenheit verspart sein.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_460">
     Es geschah aber, daß unser mit drei Katzen also stattlich begründetes Heimwesen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_470">
     durch den hereingebrochenen Dänenkrieg gar jämmerlich zugrunde ging; meine
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_480">
     beiden Knaben und noch ein kleiner dritter, der hinzugekommen war, mußten mit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_490">
     mir und ihrer Mutter in die Fremde wandern, und, so gastlich man uns draußen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_500">
     aufnahm, es war doch in den ersten Jahren eine trübe, katzenlose Zeit.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_520">
     Zwar hatten wir ein Kindermädchen, welches Anna hieß; ihr gutes rundes Gesicht
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_530">
     sah allzeit aus, als wäre sie eben vom Torfabladen hergekommen, weshalb die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_540">
     Kinder sie die »schwarze Anna« nannten; aber eine Katze in unser gemietetes
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_550">
     Haus zu nehmen, konnten wir noch immer nicht den Mut gewinnen. Da – drei Jahre
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_560">
     waren so vergangen – kam von selber eine zugelaufen, ein weiß und schwarz
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_570">
     geflecktes Tierchen, schon wohlerzogen und von anschmiegsamer Gemütsart.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_590">
     Was ist von diesem Käterchen zu sagen? – Zum mindesten der Pyramidenritt.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_610">
     Da nämlich den beiden größeren Buben das gewöhnliche Zubettegehen doch gar zu
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_620">
     simpel war, so hatten sie's erfunden, auf der schwarzen Anna zu Bett zu reiten;
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_630">
     derart, daß sie dabei auf ihrer Schulter saßen und die kleinen Kinderbeinchen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_640">
     vorn herunterbaumelten. Jetzt aber wurde das um vieles stattlicher; denn eines
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_650">
     Abends, da sich die Tür der Schlafkammer öffnete, kam in das Wohnzimmer zum
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_660">
     Gutenachtsagen eine vollständige Pyramide hereingeritten: über dem großen Kopf
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_670">
     der schwarzen Anna der kleinere des lachenden Jungen, über diesem dann der noch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_680">
     viel kleinere Kopf des Käterchens, das sich ruhig bei den Vorderpfötchen halten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_690">
     und dabei ein gar behaglich und vernehmbares Spinnen ausgehen ließ. – Dreimal
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_700">
     ritt diese Pyramide die Runde in der Stube und dann zu Bett.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_720">
     Es war sehr hübsch; aber es wurde der Tod des kleinen Katers. Die guten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_730">
     Stunden, die er nach solchem Ritt zur Belohnung im Federbett bei seinem jungen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_740">
     Freunde zubringen durfte, hatten ihn so verwöhnt, daß er eines scharfen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_750">
     Wintermorgens, da er am Abend ausgeschlossen worden, tot und steifgefroren im
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_760">
     Waschhause aufgefunden wurde.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_780">
     Und wieder kam eine stille, katzenlose Zeit.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_800">
     Aber wo fände sich nicht eine Aushilfe! Ich konnte ja vortrefflich Katzen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_810">
     zeichnen; – und ich zeichnete! Freilich nur mit Feder und Tinte; aber sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_820">
     wurden ausgeschnitten und aus dem Tuschkasten sauber angemalt: Katzen von allen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_830">
     Farben und Arten, sitzende und springende, auf vieren und auf zweien gehend,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_840">
     Katzen mit einer Maus im Maule und einem Milchtopf in der Pfote, Katzen mit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_850">
     Kätzchen auf dem Arme und einem bunten Vöglein in der Tatze; den Preis über
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_860">
     alle aber gewann ein würdig blickender grauer Kater mit rauhem, bärtigem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_870">
     Antlitz. Ihm wurde in einer Kammer, wo die Kinder spielten, aus Bauholz ein
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_880">
     eigenes Haus mit Wohn- und Staatsgemächern aufgebaut. Viel Zeit und Mühe war
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_890">
     darauf verwandt worden; deshalb erhielt es aber auch das Vorrecht, vor dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_900">
     zerstörenden Eulbesen der Köchin durch strenges Verbot geschützt zu werden. Es
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_910">
     hieß »das Hotel zur schwarzen Anna«; und »der alte Herr«, welchen Namen der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_920">
     Graue sich gar bald erworben hatte, hat lange darin gewohnt. Selten nur verließ
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_930">
     er seine angenehmen Räume; desto lieber, da es ihm an Dienerschaft nicht
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_940">
     fehlte, versammelte er bei sich die Gesellschaft seiner Freunde und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_950">
     Freundinnen. Dann ging es hoch her; wir haben oft durchs Fenster geguckt.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_960">
     Fetter Rahm in Tassenschälchen, Bratwürstchen und gebratene Lerchen wurden
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_970">
     immer aufgetragen; den Ehrenplatz zur Rechten des Gastgebers aber hatte allzeit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_980">
     ein allerliebstes weißes Kätzchen mit einem roten Bändchen um den Hals; ob es
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_990">
     eine Verwandte oder gar die Tochter desselben gewesen, haben wir nicht erfahren
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1000">
     können.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1020">
     Außer solchen Festen lebte übrigens der alte Herr still für sich weg; nur
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1030">
     manchmal liebte er es, aus seinem Hause auf die Spiele der Kinder in der Kammer
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1040">
     hinabzublicken, wozu er die bequemste Gelegenheit hatte, da das Hotel »Zur
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1050">
     schwarzen Anna« auf einer Fensterbank erbaut war. Dann stieß wohl eins der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1060">
     Kinder das andre an und flüsterte: »Seht, seht! Der alte Herr steht wieder
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1070">
     einmal am Fenster!«
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1090">
     Auch seinen Geburtstag sollte er noch erleben. Zu diesem Feste, an welchem alle
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1100">
     Kater und Katzen sich zur Gratulation versammeln sollten, bekam ich den
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1110">
     Auftrag, sein Brustbild in Lebensgröße zu malen, was dann auch wirklich am
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1120">
     Morgen des Festtages, in einen breiten Goldrahmen gefaßt, im Saale des Hotels
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1130">
     aufgehangen wurde.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1150">
     Aber es nimmt alles einmal ein Ende. – Da wir eines Morgens aufgestanden waren,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1160">
     fanden wir ihn tot in seinem Bette. Ob er bei dem letzten leckeren Mahle sich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1170">
     zu viel getan, ob die ihm zugemessene Lebensdauer abgelaufen war; – soviel
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1180">
     steht fest, was wir hier vor uns sahen, war nur noch seine entseelte Hülle.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1200">
     Also wurde ein Schächtelchen mit schwarzem Papier beklebt und ausgeschlagen und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1210">
     so ein Sarg daraus gemacht. Der alte Herr wurde hineingelegt und stand zur
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1220">
     Parade in dem großen Saale des Hotels, wo von der Wand sein noch in aller
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1230">
     Lebensfülle gemaltes Bildnis auf den Sarg herabsah.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1250">
     Endlich wurde er auf dem Steinhofe – ach, einen Garten hatten wir da draußen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1260">
     nicht! – in das für ihn gegrabene Grab gesenkt und mit einem schweren Steine
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1270">
     fest und dauerhaft bedeckt.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1290">
     – Aber wer möchte nicht gern wissen, wie die Toten aussehen. – Natürlich wurde
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1300">
     der alte Herr nach einem halben Jahr wieder ausgegraben, sehr mit Schimmel
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1310">
     überzogen vorgefunden, schaudernd und ganz genau betrachtet und dann endlich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1320">
     noch einmal und auch zum allerletzten Mal begraben.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1340">
     Für Kinder und alte Leute, welch ein erlösender Zauber liegt in dem Begraben!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1360">
     In der Heimat zur Zeit der Manschettenmieße, als die zwei ältesten Knaben ihre
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1370">
     ersten Kittel noch nicht ausgetragen hatten, als sie für den großen Garten, der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1380">
     am Hause war, mit eignem »Schmierzeug« noch versehen waren – in jener
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1390">
     glücklichen Zeit gab es außer Katzen auch noch andres Getier im Hause. Da war
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1400">
     ein kleiner weißer Pudel, welcher »Bube« hieß, aber leider trotz des Tierarztes
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1410">
     schon früh an einer Hunde-Kinderkrankheit sterben mußte; dann war ein weißes
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1420">
     Kaninchen, welches »Nine« hieß, und außerdem noch eine weiße Taube, welche
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1430">
     keinen Namen hatte, sonst aber sehr wohl »Federlos« hätte heißen können.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1450">
     In dem geräumigen Taubenschlage auf dem Hausboden hatte sie einst mit vielen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1460">
     schönen Gefährten, Hahnenschwänzen und Mohrenköpfen, gewohnt und sich von dort
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1470">
     aus lustig mit ihnen über den grünen Gärten in der Luft getummelt; aber eines
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1480">
     Nachts war der Marder eingebrochen, und sie allein blieb die Überlebende. Damit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1490">
     sie in dem großen leeren Schlage nicht allzusehr die Einsamkeit empfinde, wurde
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1500">
     das Kaninchen ihr zum Gesellen beigegeben, und da weder dieses von ihren
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1510">
     Erbsen, noch sie die Hundeblumenblätter des Kaninchens begehrte, so lebten sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1520">
     wie Geschwister einträchtiglich beisammen. Wenn die Taube von ihren Ausflügen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1530">
     heimkam, klappte Nine allzeit freudig mit den Hinterkäufen; denn sie spielten
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1540">
     dann Greif oder Haschemännchen miteinander, und da das Kaninchen sehr gut
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1550">
     greifen konnte, so geschah es dabei ganz von selber, daß es seiner Freundin
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1560">
     einen Mund voll Federn nach dem andern abbiß. – So wurde sie das Täubchen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1570">
     »Federlos« und konnte nur noch mit den Posen fliegen.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1590">
     Aber weiter kam es nicht; die Posen sollte sie behalten. Denn da die Knaben
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1600">
     eines Morgens in den Schalg hinanstiegen, flatterte das Täubchen Federlos zwar
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1610">
     noch um sie herum, Nine aber lag mit ausgestreckten vieren tot und platt am
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1620">
     Boden.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1640">
     Eilig stürmten sie die Treppen hinab und verkündeten im Wohnzimmer ihre
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1650">
     Trauerkunde, wo ich ahnungslos bei meiner Tasse Tee saß.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1670">
     Wahrscheinlich hatte Nine sich an Taubenfedern totgegessen; indessen ich
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1680">
     bedachte solches nicht und sagte ohne viele Umstände: »Da habt ihr's wohl
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1690">
     verhungern lassen!«
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1710">
     Ob das Gewissen der beiden dennoch nicht ganz rein gewesen? – Aber – hilf
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1720">
     Himmel! wie huben auf dieses Wort die kleinen Kerle an zu schreien! Kein Trost,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1730">
     kein Zuspruch half, die Tränen liefen ihnen stromweis über die Backen.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1750">
     Da trat mein Freund, der Doktor – der als Primaner einst so schön die
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1760">
     Klarinette spielte – in die Tür. »Hallo! Junges, was ist da los?«
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1780">
     Die Augen wandten sich zu dem Sprecher, und einen Augenblick lang stockte das
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1790">
     Geheul. »Doktor«, rief der eine im wehmütigsten Klagelaut, »unser Nine ist tot!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1800">
     «
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1820">
     »Und wir haben es verhungern lassen!« schrie der andre. – Dann heulten sie
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1830">
     beide wieder mit vereinten Kräften.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1850">
     »Jungens!« rief der Doktor. »Euer Nine wird nicht mehr lebendig! Aber wißt ihr
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1860">
     denn das nicht? Wenn es tot ist, so müßt ihr es begraben!«
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1880">
     Begraben! – Das Zauberwort war gesprochen. Das Geschrei verstummte, die Tränen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1890">
     wurden abgewischt, ein wahres Sonnenleuchten verklärte die Gesichter der beiden
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1900">
     Kinder. – Schon waren sie aus dem Zimmer und die Bodentreppe hinauf; und nicht
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1910">
     lange, so kamen sie fröhlichen Angesichts mit dem Leichnam ihres Nine
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1920">
     angezogen; der eine hatte es an den Ohren, der andre an den Hinterläufen. So
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1930">
     zogen wir mitsammen in den Garten hinaus.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1950">
     Als wir auf dem großen Steige waren, begegnete uns die Manschettenmieße. »Miau!
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1960">
     « sagte sie, indem sie stehenblieb und uns ansah.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1980">
     Der Zug hielt; und die Kinder sahen sie wieder an. »Mite«, sagte der Kleine,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_1990">
     noch einmal in seinen Klageton verfallend, »unser Nine ist tot!«
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2010">
     Dann setzte der Zug sich wieder in Bewegung, und Mite machte einen Buckel und
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2020">
     sprang mit, um dem Begräbnis beizuwohnen.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2040">
     Der Doktor hatte schon den Spaten in der Hand, und an der Geißblattlaube unter
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2050">
     überhängenden Ulmenzweigen wurde nach reiflicher Erwägung die Stätte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2060">
     auserwählt. Da wurde ich von der Magd ins Haus zurückgerufen und überließ dem
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2070">
     Doktor allein die Leitung unsrer Trauerfeierlichkeit.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2090">
     Drinnen im Hause erwarteten mich ganz andre Dinge. Da war ein Mann, der hatte
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2100">
     einen bösen Schuldner, von dem er weder Kapital noch Zinsen erhalten konnte,
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2110">
     und wir sprachen wohl eine halbe Stunde miteinander, auf welche Weise ihm zu
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2120">
     beidem zu verhelfen sei.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2140">
     Als ich dann wieder in den Garten hinauskam, war der Doktor nicht mehr da; auch
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2150">
     der Körper des verstorbenen Nine war verschwunden, und der Spaten lehnte an der
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2160">
     Planke. Die beiden kleinen Totengräber aber – die natürlich ihr Schmierzeug
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2170">
     anhatten – lagen neben der Geißblattlaube auf den Knien und hatten einen
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2180">
     kleinen seltsam glänzenden Erdhügel zwischen sich, auf dem sie beide eifrig mit
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2190">
     ihren rotkarierten Taschentüchern rieben.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2210">
     »Was macht ihr da?« fragte ich, indem ich zu ihnen trat; denn diese Sache war
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2220">
     mir völlig unverständlich.
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2240">
     Da guckte der Kleine auf. »Papa!« sagte er, und sein Gesicht leuchtete so
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2250">
     fröhlich wie droben kaum die liebe Himmelssonne – »wir polieren Nine sein Grab
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2260">
     mit Spucke!«
    </p>
    <p xml:id="eco_de_000002_2280">
     – Und also endete dies vergnügliche Begräbnis.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>